\chapter{Conclusões}
\label{chapConclusao}
O surgimento de novas aplicações multimídias que demandam grande capacidade de transmissão vem motivando o desenvolvimento de redes ópticas de alta capacidade até os usuários finais. Essas redes de curta distância não são capazes de absorver tecnologias de grande custo, portanto torna-se necessário tecnologias que permitam aumento da capacidade de transmissão, porém mantendo os custos da rede a níveis desejados. Para atender essas características, sistemas IMDD empregando DML transportando sinais OFDM tem se mostrado uma das soluções mais promissoras, devido principalmente ao baixo custo associado ao uso de DMLs além de características como simplicidade de uso, alta potência óptica de saída e capacidade de operação em grande faixa de temperaturas, combinadas a alta capacidade de transmissão de sinais OFDM e robustez a dispersão típicas de sinais OFDM.

No entanto, o uso de modulação OFDM em sistemas IMDD empregando DML sofre com as distorções induzidas pelo \emph{chirp} do laser. Nesses sistemas, as distorções induzidas pelo \emph{chirp} do laser após propagação em canal dispersivo são os principais limitadores de capacidade e distância de transmissão. Portanto, é de grande interesse prático desenvolver modelos matemáticos capazes de modelar o problema das distorções induzidas pelo \emph{chirp} do laser em propagação dispersiva. Especialmente, se tratando de modelos analíticos, pois eles permitem a análise rigorosa do comportamento do sistema para todas as características de entrada.

Os modelos analíticos normalmente utilizados para estudar esse tipo de problema são baseados no princípio de pequenos sinais. Porém, esses modelos apresentam grandes imprecisões, devido principalmente ao alto PAPR característico de sinais OFDM. Como mostrado para um sinal OFDM de 128 subportadoras e com coeficiente de modulação de apenas 1 $\%$ por subportadora, o modelo de pequenos sinais apresenta erros da ordem de 30 dB. 

Isto mostra que para modelar o problema da propagação de sinais OFDM em sistemas IMDD empregando DML, torna-se necessário o uso de modelos de grandes sinais. A teoria de grandes sinais utilizada é baseada na propagação de $N$ tons sinusoidais, que por não ter sido desenvolvida especificamente para sinais OFDM é muito custosa computacionalmente, tornando o cálculo impraticável para sinais OFDM com centenas de subportadoras. Para contornar esse problema foram propostas simplificações à teoria de $N$ tons de forma a tornar o cálculo mais eficiente, porém sem prejudicar a precisão do modelo.

As simplificações propostas se baseiam na restrição dos parâmetros de interesse a faixa de valores normalmente utilizada em sinais OFDM aplicados a sistemas IMDD empregando DML. Essas simplificações permitiram reescrever a equação de $N$ tons de forma a reduzir o número de iterações necessárias para o cálculo da corrente detectada, após a propagação dispersiva de sinais OFDM modulados diretamente. Isto permitiu realizar o cálculo da corrente detectada em alguns segundos, cálculo este que antes era impraticável. Além disso, pôde-se propor simplificações específicas para situações em que o \emph{chirp} adiabático é dominante, e para situações em que o \emph{chirp} transiente é dominante.

Por fim, as simplificações propostas foram testadas em sinais OFDM de interesse de pesquisa, em particular na área de radio sobre fibra. Para todas as situações analisadas o erro foi menor do que 3 dB. Em algumas situações o erro pôde ser reduzido ao se aumentar o número da ordem de produtos de intermodulação, o que também aumenta o tempo gasto na simulação. Em outras, porém, o erro está associado com a aproximação de pequenos sinais feita para o logaritmo natural do \emph{chirp} transiente \eqref{tomN:PIR}. As curvas de simulação com log aproximado por uma parábola sugerem que ao se aumentar a ordem da expansão de série de Taylor do logaritmo para dois é suficiente para obter resultados praticamente exatos. Uma teoria analítica para o logaritmo do \emph{chirp} transiente aproximado por uma parábola é desenvolvida no Apêndice~\ref{chapGrandeSinais2}, porém esta teoria se torna muito complexa, e mesmo com as simplificações propostas, o seu uso em sinais OFDM com dezenas de subportadoras é irrealizável.

As imprecisões inseridas pela aproximação linear da raiz quadrada \eqref{tomN:IM2AM} não exercem um papel significativo na precisão do modelo, pois os termos responsáveis pelo erro dessa aproximação foram descartados do artigo original \cite{eva}. Os termos descartados eram na verdade componentes de frequência espúrias causadas pela aproximação linear da raiz combinada com a detecção direta. Assim, descartar esses termos melhora a precisão do modelo e torna as equações mais simples. Estas justificativas não foram apresentadas em \cite{eva}, o que motivou a publicação de um artigo de ``Comments on'' publicado no \textit{Journal of Lightwave Technology}, e reproduzido no Apêndice~\ref{chap:comments}. 

Como trabalhos futuros, pode-se estudar o uso da teoria apresentada aqui para equalização das distorções induzidas pelo \emph{chirp} após propagação dispersiva. Isto foi feito em \cite{equalization}, porém utilizando teoria de pequenos sinais, o que restringe consideravelmente  a aplicação da teoria desenvolvida em \cite{equalization}. Além disso, pode-se estudar alternativas para simplificar a teoria de $N$ tons para logaritmo do \emph{chirp} transiente aproximado por uma parábola desenvolvida no Apêndice~\ref{chapGrandeSinais2}, a fim de tornar o cálculo realizável. Isto melhoraria ainda mais a precisão do modelo, especialmente para situações onde o \emph{chirp} transiente é significativo.
