%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Introducao
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\chapter{Introdução}
\label{ChapIntro}

A grande expansão do acesso à Internet combinada à evolução das diversas aplicações multimídia disponíveis aos usuários como vídeo sob demanda, transferência de arquivos \textit{peer-to-peer}, jogos \textit{online}, e redes sociais tem requerido uma demanda sem precedentes de tráfego de dados nas redes de telecomunicações. Este aumento na demanda de tráfego não se limita apenas as redes de \textit{backbone}; as características desses serviços de multimídia requerem redes de alta capacidade de transmissão de dados até os usuários finais, o que vem motivando a pesquisa em redes ópticas de curtas distâncias ($<~\sim100$ km), como redes metropolitanas e de acesso. 

As redes ópticas de curta distância são mais sensíveis ao custo do que as de longa distância. Portanto, os custos de dispositivos/componentes da rede, bem como os custos de operação e manutenção devem ser relativamente baixos. Para atender essas condições, o uso de modulação de intensidade e detecção direta (\textit{Intensity Modulation and Direct Detection}, IMDD) usando lasers modulados diretamente (\textit{Directly Modulated Lasers}, DML) e sem compensação de dispersão cromática tem atraído grande interesse de pesquisa. Além do baixo custo inerente, o uso de DML oferece outras vantagens: tamanho compacto, baixo consumo de energia, e alta potência óptica; em relação a moduladores externos como EAM (\textit{Electro-Acoustic Modulator}) e MZM (\textit{Mach-Zehnder Modulator}) \cite{OFDM-DML10Gbs}, \cite{kaminow}.  

Por essas vantagens, torna-se desejável formatos de modulação e multiplexação que permitam aumento na capacidade de transmissão em sistemas IMDD usando DML, porém tendo em mente o compromisso com as limitações de custo e complexidade do transmissor e receptor. A multiplexação por divisão de frequências ortogonais (\textit{Orthogonal Frequency Division Multiplexing}, OFDM) é capaz de atender esses objetivos. OFDM permite o uso de formatos de modulação de alta ordem (\textit{Quadrature Amplitude Modulation}, QAM), o que consequentemente aumenta a eficiência espectral e capacidade de transmissão. Além disso, sinais OFDM são mais robustos à dispersão cromática, o que leva a considerável redução de complexidade do enlace óptico, uma vez que elimina a necessidade de técnicas de compensação de dispersão cromática no domínio óptico \cite{oofdm_paper}.

Por esses motivos, sistemas IMDD empregando modulação OFDM são vistos com uma solução promissora para aumentar a capacidade de transmissão, e ao mesmo tempo manter os custos da rede a níveis desejáveis para diversas aplicações de pequenas distâncias, como PON (Passive Optical Network) \cite{OFDM-PON} e LR-PON (Long-reach PON) \cite{GbE-UWB-LRPON}. No entanto, o uso dessas soluções também vem acompanhado de grandes desafios. Lasers semicondutores exibem \emph{chirp} ou gorjeio, isto é, a modulação de intensidade é acompanhada por modulação de frequência da portadora óptica. Esta característica indesejada combinada à dispersão cromática acumulada, devido à propagação na fibra óptica, faz com que parte da modulação de frequência gerada pelo \emph{chirp} do laser seja convertida em modulação de intensidade, o que na recepção é visto como distorções no sinal recebido. As distorções causadas pelo efeito combinado entre \emph{chirp} e dispersão cromática são os principais limitadores da capacidade e da distância de transmissão em enlaces ópticos empregando DML \cite{laserparam}. 

Portanto, é de grande interesse prático desenvolver modelos matemáticos capazes de modelar o problema das distorções induzidas pelo \emph{chirp} do laser em propagação dispersiva. Especialmente se tratando de modelos analíticos, pois eles permitem a análise rigorosa do comportamento do sistema para todas as variações dos parâmetros de entrada. Como um exemplo, para simulação numérica de um sinal OFDM com 100 subportadoras, cada subportadora tendo 4 fases distintas, seria necessário $4^{100}$ simulações. Por outro lado, com o modelo analítico, pode-se aplicar propriedades de processos estocásticos para estimar o desempenho médio de tal sistema com apenas uma rodada de cálculo. 

Neste trabalho será estudada uma teoria de grandes sinais para modelar a propagação dispersiva de sinais OFDM em sistemas ópticos IMDD empregando DML com o objetivo de calcular as distorções induzidas pelo \emph{chirp} do laser. A base da teoria apresentada neste trabalho é derivada de \cite{eva}. Em \cite{eva} são apresentadas equações analíticas para o cálculo da corrente detectada em sistemas IMDD empregando lasers modulados diretamente por 1 e por \emph{N} componentes sinusoidais, ou simplesmente tons. A partir da corrente detectada pode-se calcular as distorções induzidas pelo \emph{chirp} do laser através do cálculo dos produtos de intermodulação (a influência de um ou mais tons em outro tom). No entanto, a teoria desenvolvida em \cite{eva} não foi desenvolvida especificamente para sinais OFDM, o que a torna computacionalmente ineficiente para o cálculo dos produtos de intermodulação em sinais OFDM com centenas de subportadoras. Para contornar esse problema, neste trabalho serão propostas simplificações às equações de \cite{eva}, de forma a melhorar a eficiência computacional das equações apresentadas, porém sem prejudicar a precisão do modelo.

Além disso, a formulação matemática apresentada neste trabalho será mais rigorosa do que a desenvolvida em \cite{eva}. Como discutido em \cite{comments}, -- artigo publicado no \textit{Journal of Lightwave Technology} e reproduzido no Apêndice~\ref{chap:comments} -- as equações apresentadas em \cite{eva} não são as equações esperadas seguindo-se rigorosamente as aproximações sugeridas pelos autores; alguns termos foram omitidos das equações. A omissão desses termos teve como objetivos melhorar a precisão do modelo e tornar as equações mais simples, porém esses motivos não foram explicitados no artigo original.

Neste trabalho também será proposto uma teoria de grandes sinais mais precisa do que a apresentada em \cite{eva} -- Apêndice~\ref{chapGrandeSinais2}. A maior precisão é conseguida em troca da maior complexidade das equações. Como consequência, a teoria desenvolvida não pode ser aplicada, sem simplificações, em sinais OFDM com algumas dezenas de subportadoras.

O restante deste trabalho é organizado da seguinte forma. No Capítulo~\ref{chapOFDMIMDD} é feita uma revisão da teoria básica utilizada ao longo deste trabalho. No Capítulo~\ref{chapGrandeSinais1}, a teoria de grande sinais seguindo-se rigorosamente as aproximações sugeridas em \cite{eva} é apresentada. Em seguida, é mostrado como as equações obtidas diferem das equações apresentadas em \cite{eva}. No Capítulo~\ref{chapSimplifica} são propostas simplificações às equações do Capítulo~\ref{chapGrandeSinais1} com o intuito de acelerar o cálculo, de forma a tornar a teoria aplicável em sinais OFDM com centenas de subportadoras, porém sem comprometer a precisão do modelo. No Capítulo~\ref{chapResultados} a teoria construída ao longo deste trabalho é aplicada a sistemas OFDM reais e de interesse de pesquisa. Por fim, no Capítulo~\ref{chapConclusao}, as principais conclusões do trabalho são descritas.
